
                      Ojeando las más recurrentes fuentes de inspiración a la hora de ponerse manos a la obra para dar forma a ese lienzo en blanco estructurado en fugaces fotogramas, se encuentra sin duda en posición aventajada en los últimos años, la temática de la inteligencia artificial, título por otra parte de una de las grandes películas inspiradas en tan sugerente y apasionante mundo.
Cuando el cineasta de turno emprende un nuevo proyecto encaramándose a ese tren que    tan a punto ha llegado a la estación requerida en anteriores ocasiones, elogiado y arropado unánimemente por la crítica, puede suponer la conquista de mucho terreno en ese camino empedrado y tortuoso que debe recorrer para alcanzar el éxito tan ansiado. En cambio, esta supuesta ventaja, puede verse mermada en gran medida si predecesoras producciones alcanzaron un nivel difícilmente superable, llegando incluso alguna de ellas a  alcanzar ese estatus privilegiado que le otorga el galardón de clásico.  
El madrileño Gabe Ibáñez se atreve en su segundo largometraje, “Autómata”, a desafiar esa, por otro lado, inevitable sensación de retrotraerse a otros films de características similares, para hacernos caer en la cuenta de que su fórmula aquí es absolutamente infalible y que lo que se nos presenta en la pantalla es un producto no ya con un distintivo propio, sino algo que pretende trascender como lo hicieran en su momento otras cintas de robots que discrepan de sus humanos amos.
“Autómata”, toma prestada una sustanciosa remesa de elementos visuales y arquetipos de otras célebres producciones; apocalípticos escenarios que bien podríamos encontrar en los polvorientos planos de  “Mad Max”, mezclados y agitados como no, con  el personaje que encarna el a la vez productor del film Antonio Banderas. Un agente de seguros que podríamos alinear con Rick Deckard (Blade Runner), o Del Spooner  (Yo, robot), aunque aquí su misión no es tanto cazar androides como luchar contra la podredumbre humana. 
Comparativas aparte, Ibáñez consigue crear ese clima perfecto para el desarrollo de una historia aparentemente entroncada en la rebeldía robótica y en el que nos llama a la reflexión por otros derroteros, esos tan humanos y tan culpables de tanta desolación y despropósito, que hasta las máquinas tienen a bien desligarse de tanto desatino.
Excelente, excepto por algunos planos desérticos tanto por la ubicación real como por la escasa entidad de los mismos, el aspecto visual, donde un abnegado Banderas suda la camiseta en todos los sentidos, y unas maquinitas con talento propio harán las delicias de los aficionados al género.
        
            